%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Une application linéaire]
  Soit $a$ un réel, et $E_a=\left \{ \matrice{x\\y\\z} \in \MM_{3,1}(\R),\quad x+y+z=a \right \}$. Soit $f:\MM_{3,1}(\R)\rightarrow \MM_{3,1}(\R)$ l'application par
  \[ f: \matrice{x\\y\\z}\mapsto \matrice{y-z\\z-x\\x-y} \]
  \begin{enumerate}
  	\item A quelle condition sur $a$ l'espace $E_a$ est un sous-espace vectoriel de $\MM_{3,1}(\R)$ ?
  	\item Démontrer que $f$ est un endomorphisme de $\MM_{3,1}(\R)$.
  	\item Déterminer une base de $\Ker(f)$. En déduire le rang de $f$. L'application $f$ est-elle injective ? surjective ?
  	\item Montrer que $\Image(f)=E_0$.
  	\item Montrer que $\Image(f)\oplus \Ker(f)=\MM_{3,1}(\R)$.
  \end{enumerate}
\end{exoApp}


\begin{correction}
  \begin{enumerate}
  	\item Si $a\neq 0$, le vecteur nul $\matrice{0\\0\\0}$ n'est pas dans $E_a$, donc $E_a$ ne peut être un sous-espace vectoriel de $\MM_{3,1}(\R)$. Si $a=0$, on peut montrer que $E_0$ est bien un s.e.v. (par exemple, comme ensemble de solutions d'un système homogène linéaire de $1$ équation à $3$ inconnues.
  	\item Soient $X=\matrice{x\\y\\z}$ et $Y=\matrice{x'\\y'\\z'}$ deux éléments de $\MM_{3,1}(\R)$, et $\lambda \in \R$. Alors
  		\begin{align*}
  			f(\lambda X+Y) &= f \matrice{\lambda x+x'\\\lambda y+y'\\\lambda z+z'} \\
  			 			   &= \matrice{ (\lambda y+y')-(\lambda z+z')\\(\lambda z+z')-(\lambda x+x')\\(\lambda x+x')-(\lambda y+y')} \\
  			 			   &= \matrice{\lambda(y-z) + y'-z'\\\lambda(z-x) + z'-x'\\\lambda(x-y) + x'-y'}\\
  			 			   &= \lambda\matrice{y-z\\z-x\\x-y}+ \matrice{y'-z'\\z'-x'\\x'-y'}\\
  			 			   &= \lambda f(X)+f(Y)
  		\end{align*}
  		Ainsi, $f$ est linéaire de $\MM_{3,1}(\R)$ dans lui-même : c'est un endomorphisme.
  	\item Soit $X=\matrice{x\\y\\z} \in \Ker(f)$. Alors $f(X)=0$ nous donne $\matrice{y-z\\z-x\\x-y}=\matrice{0\\0\\0}$, soit $x=y=z$. Ainsi
  		\[ \Ker(f) = \left \{\matrice{x\\x\\x},\quad x\in \R\right\} = \Vect \left(\matrice{1\\1\\1}\right) \]
  		Nous sommes en dimension finie. D'après ce qui précède, $\dim(\Ker(f))=1$ (engendré par un vecteur non nul). Par le théorème du rang
  		\[ \rg(f) + \dim(\Ker(f))=\dim(\MM_{3,1}(\R)) \]
  		et donc $\rg(f)=3-1=2$. $f$ n'est pas injective (car son noyau n'est pas réduit à $\{0\}$) et n'est pas surjective (puisque son rang ne vaut pas $3$, la dimension de l'espace d'arrivée).
  	\item Remarquons que \[ E_0= \left \{ \matrice{-y-z\\y\\z}, (y,z)\in \R^2 \right \} = \Vect \left( \matrice{-1\\1\\0}, \matrice{-1\\0\\1} \right) \]
  	 Puisque les deux vecteurs ne sont pas colinéaires, ils forment une base de $E_0$ et $\dim(E_0)=2$. Ainsi, $\rg(f)=\dim(E_0)=2$. Il suffit de montrer une inclusion pour pouvoir conclure.\\
  	 Soit $\matrice{a\\b\\c} \in \Image(f)$. Il existe $\matrice{x\\y\\z}$ tel que $\matrice{a\\b\\c}= \matrice{y-z\\z-x\\x-y}$. Mais alors
  	 \[ a+b+c = (y-z)+(z-x)+(x-y)=0 \]
  	 et donc $\matrice{a\\b\\c} \in E_0$. Donc $\Image(f) \subset E_0$ et par égalité des dimensions, $\Image(f)=E_0$.
  	 \item Nous sommes en dimension finie. Puisque $\dim(\Image(f))+\dim(\Ker(f))=2+1=3=\dim(\MM_{3,1}(\R))$, il suffit de montrer que $\Image(f)$ et $\Ker(f)$ sont en somme directe pour conclure qu'ils sont supplémentaires dans $\MM_{3,1}(\R)$. \\Soit $X\in \Image(f)\cap \Ker(f)$. D'après ce qui précède, $X$ s'écrit $X=\matrice{x\\x\\x}$ (car $\Ker(f)=\Vect \left(\matrice{1\\1\\1}\right)$) avec $x\in \R$. Mais de plus, $X\in \Image(f)=E_0$. Donc ses coordonnées vérifient l'équation $x+y+z=0$, ce qui donne ici $x+x+x=0$, et donc $x=0$. Ainsi, $X=\matrice{0\\0\\0}$.\\\textbf{Bilan} : $\Image(f)\cap \Ker(f)=\{0\}$, et puisque $\dim(\Image(f))+\dim(\Ker(f))=\dim(\MM_{3,1}(\R))$, on en déduit que $\Image(f)$ et $\Ker(f)$ sont supplémentaires dans $\MM_{3,1}(\R)$.
  \end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
